% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Conclusão}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo traz algumas considerações finais e elenca trabalhos futuros a partir do que foi realizado neste trabalho.


%%% Início de seção. %%%
\section{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes-consideracoes}

Os conhecimentos adquiridos ao longo do curso contribuíram para os resultados finais obtidos. Disciplinas como Banco de Dados, Engenharia de Software, Linguagens de Programação, Programação III e principalmente Desenvolvimento Web deram o conhecimento necessário e um excelente direcionamento do que deve ser feito. Na implementação do SCAP, foi necessário reunir e integrar os diversos conhecimentos adquiridos ao longo do curso num único projeto. Mesmo não implementando todas as funcionalidades, foi possível aplicar os conhecimentos adquiridos e principalmente adquirir novos conhecimentos. A implementação do SCAP não foi realizada com todas as funcionalidades, porém mesmo assim foi possível utilizar o método FrameWeb e gerar os modelos com algumas adaptações.

O uso dos \textit{frameworks} foram de extrema importância na implementação, pois permitiram a utilização de componentes prontos, facilitando e agilizando o processo de desenvolvimento. Os modelos gerados pelo  método FrameWeb facilitaram na etapa de implementação, pois proporcionaram um direcionamento do que deveria ser implementado e contribuíram significativamente para organizar e desenvolver. No entanto, os modelos gerados inicialmente foram alterados para se adequar nos \textit{frameworks} utilizados.

Com relação às limitações do trabalho, como citado por \citeonline{dalapicola:2021}, os modelos de aplicação e persistência tiveram que ser adaptados em relação ao método FrameWeb, pois não foram utilizadas interfaces entre os controladores e os serviços, visto que o JavaScript não implementa interfaces de forma nativa. Além disso, os modelos de navegação foram adaptados para representar o padrão REST de comunicação entre \textit{front-end} e \textit{back-end}.

O método FrameWeb possui um editor gráfico, Editor FrameWeb~\cite{campos:2017}, porém não foi possível utilizá-lo devido a dificuldades de usabilidade encontradas no editor. Foi preferível, então, utilizar o \textit{Astah},\footnote{\url{https://astah.net/}}, por ser mais simples e também dar suporte à linguagem UML(\textit{Unified Modeling Language}).

%%% Início de seção. %%%
\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusoes-trabalhosfuturos}

Como sugestões para trabalho futuros que envolvam o método FrameWeb e seu conjunto de ferramentas de apoio, são sugeridas algumas mudanças, são elas:

\begin{itemize}
\item Implementar o sistema SCAP em algum \textit{framework} que  utiliza a linguagem Python, pois ainda não foi implementado nessa linguagem programação, isso poderia contribuir para o enriquecimento do método  FrameWeb;

\item Fazer um estudo comparativo das diversas implementações que já foram realizadas usando o método FrameWeb e encontrar os prós e contras em comum para cada linguagem de programação e depois resumir, ou seja, vai contribuir para dar uma visão geral sobre o método em cada linguagem de programação;

\item Ampliar o escopo do método FrameWeb para dar  suporte as funcionalidades dos \textit{frameworks}  modernos, por exemplo, suporte a arquitetura REST.
\end{itemize}








